{"title": "Hỏi đáp: Cho bé uống nước cam", "question": "Cho em hỏi bé nhà em được 8 tháng tuổi, có nên cho bé uống nước cam không? Và từ 6 tháng đến giờ em cho bé ăn bột ngày 2 bữa (bột mua sẵn) như vậy có cần tự nấu bổ sung cho bé ăn thêm gì không? chế độ ăn của bé từ 8 tháng?", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn nên được ăn mỗi ngày 2 bữa cháo có đủ rau củ, thịt/cá/lòng đỏ trứng, dầu ăn/mỡ. Chỉ khi nào không thuận tiện mới nên cho bé ăn bột mua sẵn. Bé có thể ăn thêm trái cây, uống nước trái cây, sữa chua, phô-mai.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-be-uong-nuoc-cam/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng sởi", "question": "Kính chào bác sĩ! Bé nhà em hiện tại được 19 tháng. Lúc 16 tháng em cho bé đi tiêm phòng dịch vụ mũi thủy đậu, tên vaccin là Varicella Vaccine – GCC của Hàn Quốc. Hôm 25/7 vừa rồi em cho bé ra trạm y tế phường để tiêm phòng mũi sởi (mũi 2) nhưng cán bộ y tế ở phường nói là trong vaccin thủy đậu đã có phòng cả sởi và không tiêm cho bé nhà em nữa. Do mũi tiêm sởi rất quan trọng mà bé nhà em mới chỉ được tiêm 1 mũi lúc 9 tháng tuổi, 18 tháng không được tiêm nên em rất lo lắng. Em muốn hỏi bác sĩ: Trong vaccin thủy đậu bé đã tiêm có kết hợp mũi sởi hay không và cán bộ y tế ở phường giải thích và không tiêm mũi sởi cho bé nhà em như thế có đúng không ạ? Em cảm ơn bác sĩ rất nhiều. ", "answer": "Chào bạn,,Trong vắc-xin Varicella Vaccine – GCC không có thành phần phòng ngừa bệnh sởi. Bạn nên xem kỹ lại sổ tiêm chủng của bé và hỏi lại cán bộ y tế của phường.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-phong-soi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thức ăn chưa được tiêu hóa hết", "question": "Xin chào bác sĩ. Hiện tại bé nhà em được 7 tháng 10 ngày, bé đã bắt đầu ăn dặm, nhưng từ khi ăn dặm em thấy phân của bé thường lợn cợn và có một số thức ăn vẫn chưa được tiêu hoá. Như vậy có phải bé đang bị rối loạn tiêu hoá không? Làm sao để khắc phục tình trạng trên? Mong được sự tư vấn của các bác sĩ. Trân trọng cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bạn thấy bé ăn món nào khó tiêu thì tạm ngưng món đó lại và nhớ nghiền nát thức ăn trước khi cho bé ăn. Ngoài ra mục tiêu chính của ăn dặm là để bổ sung cho bé chất xơ, tập cho bé quen với thức ăn đặc, không phải là để ăn cho no mà nguồn cung cấp năng lượng chính vẫn là sữa. Vì vậy, bạn không nên ép bé ăn nhiều.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuc-an-chua-duoc-tieu-hoa-het/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 4 tháng tuổi hay bị ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh bé trai nay đã được 3 tháng 20 ngày. Lúc sinh 3kg, hiện tại bé được 7,5kg. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn và chưa ăn dặm. Từ lúc sinh đến nay bé hay bị ọc sữa. Trung bình mỗi ngày ọc sữa 1 lần. Mỗi lần ọc ra rất nhiều. Bé hay ọe và thỉnh thoảng cũng bị trớ. Bé biết lật từ hồi 3 tháng nên giờ tình trạng ọc sữa không giảm. Ngoài ra bé vẫn chăm bú mẹ và ngủ rất ngoan.Em muốn hỏi liệu bé có bị trào ngược thực quản hay không và có cần đi khám bác sĩ hay uống thuốc gì không? Từ lúc sinh bé hay giật mình vặn mình nên em cho uống vitamin D3 mỗi ngày 1 giọt hiện nay bé đã hết giật mình thì có cần uống nữa hay không? Nhờ bác sĩ tư vấn để em có thể chăm sóc bé tốt hơn. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu mỗi ngày chỉ ọc sữa 1-3 lần, không ảnh hưởng đến việc lên cân của bé thì chỉ là trào ngược sinh lý. Bạn chỉ cần vác đứng bé 20 phút sau khi bú và cho bé nằm nghiêng là được. Bạn nên cho bé uống vitamin D đến khi bé được 2 tuổi hoặc đến khi bé uống được 1000 mL sữa công thức mỗi ngày.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-4-thang-tuoi-hay-bi-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về vacxin ngừa tiêu chảy cấp", "question": "Chào bác sĩ, bác sĩ cho em hỏi khi nào thì cho bé uống vacxin ngừa tiêu chảy cấp được ạ? Bé em hiện được 1 tháng 20 ngày tuổi. Em dự là sau khi cho bé chích ngừa theo lịch tiêm chủng cho bé 2 tháng tuổi sẽ cho bé uống vacxin. Nhưng em không biết là trên bệnh viện Từ Dũ cho bé uống vacxin theo ngày nào cũng được hay có lịch uống hàng tháng ạ? Và em có thể tự mua vacxin về cho bé uống không hay phải lên trực tiếp bệnh viện để theo dõi và uống ạ? Mong bác sĩ trả lời giúp em, em cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé uống vắc-xin ngừa Rotavirus khi bé được ít nhất 6 tuần tuổi. Trước khi uống hoặc tiêm vắc-xin, bé cần được khám sàng lọc. Sau khi uống hoặc tiêm thì phải ở lại tại chỗ theo dõi 30 phút. Phòng khám trẻ em của bệnh viện nhận tiêm chủng mỗi ngày, kể cả thứ Bảy và Chủ nhật. Riêng vắc-xin Quinvaxem chỉ nhận tiêm từ sáng thứ 2 đến sáng thứ 6, nhận bệnh từ 7 giờ đến 10 giờ hoặc đến khi hết số khám bệnh quy định.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-vacxin-ngua-tieu-chay-cap/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị méo đầu", "question": "Thưa bác sĩ! Con trai em hôm nay được 3 tháng tuổi. Từ lúc sinh ra bé đã thuận hẳn 1 bên trái (có lẽ do lúc mang thai em chỉ toàn nằm nghiêng trái), bé chỉ nằm nghiêng 1 bên mà không nằm ngửa bình thường như trẻ khác. Trong tháng đầu tiên, cả nhà em cố gắng sửa tư thế cho bé nhưng không cách nào sửa được, cứ cho bé nằm thẳng đầu hay nghiêng phải thì bằng mọi cách bé cũng sẽ quay đúng lại bên trái như bé muốn, nếu không thì cả ngày không ngủ.Ra tháng em thấy đầu bé bị méo rõ rệt, nhìn sơ cũng thấy. Em cố gắng sửa thì cũng chỉ giúp bé ngủ nằm ngửa ra thôi, còn đầu bé vẫn cứ nghiêng như vậy, chèn khăn cách mấy cũng không được. Đến giờ vẫn như vậy. Em nhận thấy đầu của bé bị méo trầm trọng. Bác sĩ cho em hỏi, với trường hợp này em nên làm sao? Hay khi bé lớn lên sẽ tự hết méo.Em đọc và tham khảo 1 số bài chỉ cách khắc phục như cho bé nằm nghiêng sang bên ngược lại, vấn đề ở đây là không cách nào bé chịu nằm nghiêng ngược lại cả. Giờ đầu của bé bên trái thì lép còn bên phải thì đẩy ra. Nhìn trực diện vào rất xấu. Cho bé đi khám Nhi Đồng thì có thể chữa được không ạ? Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể đưa bé đến khoa Vật lí trị liệu, Lầu 1 Làng Hòa Bình 284 Cống Quỳnh Q1, để các bác sĩ trực tiếp khám và có phương pháp điều trị thích hợp.,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-meo-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh hay vặn mình", "question": "Xin hỏi bác sĩ. Con em được 14 ngày tuổi. Lúc sinh đủ tháng, bé được 3.5kg. 3 ngày nay bé ngủ không ngon giấc, hay vặn mình, bị trớ sữa nhiều. Em nghe nói dấu hiệu vậy là thiếu vitamin D3. Bác sĩ cho em hỏi như vậy có đúng là con em thiếu vitamin d3 không ạ? Nếu thiếu thì em phải bổ sung như thế nào, thuốc tên gì, liều lượng ra sao ạ? Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn và vác đứng bé sau khi bú ít nhất 20 phút để giảm tình trạng trớ sữa. Mỗi ngày cho bé phơi nắng sáng 20 phút và cho uống 400 UI vitamin D để phòng ngừa còi xương. Muốn biết có thiếu vitamin D hay không phải khám trực tiếp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-hay-van-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lười bú sữa", "question": "Thưa bác sĩ, bé trai nhà em sinh được 3.1kg, được 2 tháng 10 ngày, cân nặng 5.8kg. Bé vừa bú mẹ (vắt ra cho vào bình, vì bé không chịu bú mẹ) vừa bú thêm sữa bình do vợ em không có nhiều sữa, bé bú trung bình 70ml-80ml sữa bình/lần lúc còn trong tháng, trung bình mỗi ngày khoảng 800ml. Nhưng gần đây bé bú giảm hẳn, khoảng 50ml-60ml và ngày khoảng 600ml-700ml. Nhà rất lo lắng cho bé, nên rất mong bác sĩ tư vấn giúp vợ chồng em để biết được lượng sữa như thế nào phù hợp cho bé và cho bé bú nhiều lại? Chân thành cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Lượng sữa tối thiểu bé bú mỗi ngày được tính bằng cân nặng (Kg) nhân với 150 (mL). Có nhiều nguyên nhân khiến bé bú kém đi như thiếu vitamin D, thiếu máu thiếu sắt, rối loạn tiêu hóa…Bạn có thể đưa bé đi khám để bác sĩ có thể tìm nguyên nhân và điều trị phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-luoi-bu-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sinh non", "question": "Bé em sinh non ở tuần 35, nặng 2,5kg, sinh thường tại BV Từ Dũ. Hôm bé ở BV hình như BV có lấy máu bé nhưng em không biết liệu bé nhà em có được lấy máu gót chân để sàng lọc sau sinh không ạ? Vì khi ra viện em không thấy trả kết quả. Có cần yêu cầu thì BV mới lấy máu sàng lọc không? Em nghe nói bé sinh non cần khám thị lực và bệnh tật gì đó, vậy bao lâu thì em cho bé đi khám được và khám ở BV nào ở TP vậy bác sĩ? Mong nhận được trả lời, xin cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào em,,Tại BVTD, tất cả các trường hợp bé sau sinh đều được lấy máu ở gót chân để thực hiên sàng lọc 3 bệnh: thiếu men G6PD, suy giáp bẩm sinh, tăng sinh tuyến thượng thận bẩm sinh (sản phụ không cần phải yêu cầu). Xét nghiệm này không được trả nếu là bình thường. Trong trường hợp có bất thường, bệnh viện sẽ liên hệ với thân nhân của bé để tham vấn về tình trạng bệnh. Trẻ sinh non cần phải khám mắt khi: tuổi thai < 32 tuần, < 1500gr, < 2000gr bị ngạt sau sinh... con của em không thuộc đối tượng phải khám mắt sau sinh. Tuy nhiên, em cần đưa bé đi khám lúc tròn 1 tháng tuổi để được tham vấn về: lịch tiêm chủng, dinh dưỡng... tại các cơ sở như: BV nhi đồng I, II, khoa sơ sinh BV Từ Dũ...,Thân mến,,Bs. Lê Anh Thư\nKhoa hậu Phẫu – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sinh-non-20210/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng", "question": "Em bé em sinh non 35 tuần, nặng 2,5kg, em không có đủ sữa cho bé nên có cho bé uống thêm sữa Frisolac Gold kèm sữa mẹ. Nay đã 17 ngày nhưng em thấy bé không lên cân. Xin hỏi em cần cho bé uống sữa loại nào tốt hơn cho trẻ sinh non không ạ? Có cần cho bé uống thuốc bổ gì nữa không ạ? ( Bé cũng hay vặn người, đỏ mặt). Bé bị vàng da đã chiếu đèn 3 ngày và về nhà, em nghe nói mẹ không nên ăn cà rốt, bí đỏ, cam…vì khi ăn thì sữa mẹ làm cho bé vàng da phải không bác sĩ? Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Sữa tốt nhất cho bé non tháng là sữa mẹ vì có chứa sẵn các men tiêu hóa giúp bé tiêu hóa tốt và thành phần phù hợp với nhu cầu của bé. Bạn cần phải uống mỗi ngày ít nhất 2 ly sữa “bà bầu” (sữa dành cho phụ nữ mang thai và cho con bú) và ăn thịt bò, trứng, uống mỗi ngày ít nhất 2 lít nước để có đủ sữa cho bé bú. Bạn cũng cần phải cho bé bú thường xuyên mỗi 2-3 giờ, sau khi cho bé bú xong thì vắt hết sữa còn thừa ra. Việc cho bú đều đặn và vắt hết sữa như vậy sẽ kích thích não điều khiển tiết sữa nhiều hơn. Bé cần được uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Chế độ ăn của mẹ không làm bé bị vàng da.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-20211/"}
